---
layout: service
title: Технологический регламент
slug: regulations
---

## Технологический регламент
**Технологический регламент** на производство продукции – основной технический документ, определяющий оптимальный технологический режим процесса, содержит описание технологического процесса и технологической схемы производства, контроль и управление технологическим процессом, безопасные условия эксплуатации производства и чертеж технологической схемы производства (графическая часть), с целью обеспечения выпуска продукции требуемого качества, а также требований по охране окружающей среды. Технологический регламент на производство продукции разрабатывается на основании проектной документации на опасный производственный объект.

### Все типы технологических регламентов разрабатываются с учетом требований:

1. Федерального закона «Об обеспечении единства измерений» от 26 июня 2008 г. № 102-ФЗ (Собрание законодательства Российской Федерации, 2008, № 26, ст. 3021; 2011. № 30, ст. 4590; 2013, № 49, ст. 6339).

2. ГОСТ 3.1102-2011 Единая система технологической документации (ЕСТД). Стадии разработки и виды документов. 
**Общие положения** — комплекс стандартов и руководящих нормативных документов, устанавливающих взаимосвязанные правила и положения по порядку разработки, комплектации, оформлению и обращению технологической документации, применяемой при изготовлении и ремонте изделий.

### Технологический регламент содержит следующие разделы:Технологический регламент содержит следующие разделы:

1. общая характеристика производства;
2. описание характеристик материалов, сырья, реагентов, полупродуктов;
3. описание технологического процесса и технологической схемы производства;
4. нормы режимов технологии;
5. описание контроля технологического процесса;
6. описание пуска и остановки производства;
7. описание безопасной эксплуатации производства;
8. описание отходов, сточных вод, выбросов в атмосферу, с указанием методов их переработки, утилизации;
9. краткое описание технологического и насосно-компрессорного, регулирующего и предохраняющего оборудования;
10. список нормативной документации и обязательных инструкций;
11. графическая Технологическая схема производства.

### Срок действия Технологического регламента

Срок действия Технологического регламента определяется законодательно. Как правило, он составляет пять лет с возможностью продлить действие еще на пять лет, если на производстве не произошло существенных изменений. 

Если предприятие собирается запустить выпуск новой продукции или ввести в строй новое оборудование, то тогда ТР разрабатывается на 2 года.

**Технологический регламент может перерабатываться досрочно: **

- при введении новых законодательных актов по промышленной безопасности;
- принципиальных изменениях в технологии производства продукции;
- если произошли аварии по причине того, что безопасные условия эксплуатации отражены в действующем ТР недостаточно.
